\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução a Otimização e Programação Linear}
\subtitle{Matemática Computacional I}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Histórico}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
Problemas de Otimização nascem dos estudos sobre matemática e economia dos anos
30, quando pesquisadores passaram a modelar problemas logísticos através de
funções objetivo e conjunto de restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
O grande impulso na área de Otimização ocorreu durante a 2ª Guerra Mundial.
\newline\newline
Com o aumento da complexidade das atividades militares envolvidas, a integração
dos diferentes objetivos e necessidades da indústria bélica passaram a ser
modeladas como problemas matemáticos.
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
O advento do computador eletrônico, também relacionado com os esforços da 2ª
Guerra, auxiliou no desenvolvimento e ampla aplicação da Otimização em setores
militares e governamentais.
\end{frame}

\subsection{Conceitos Preliminares e Exemplo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos Preliminares}
Pode-se dizer que Problemas de Otimização tentam encontrar um compromisso entre
necessidades diferentes de uma mesma organização de forma a encontrar o melhor
valor possível para o problema modelado dado o conjunto de restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Por exemplo, em uma empresa a produção de determinado produto necessita de
mão-de-obra para sua confecção.
\newline\newline
A empresa tenta produzir o máximo de produtos para que obtenha o máximo de lucro
--entretanto, produzir produtos aumenta o custo em mão-de-obra.
\newline\newline
Quanto mais se produz, mais aumenta o custo dispendido.
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Como equacionar departamentos que funcionam de maneira concorrente?
\newline\newline
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.48\textwidth}
\textbf{Departamento de Produção}
\newline\newline
Objetivo: produzir o máximo possível ao menor custo.
\newline\newline
Efeito colateral: produzir também gera custos.
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
\textbf{Departamento Pessoal}
\newline\newline
Objetivo: manter a produção constante.
\newline\newline
Efeito colateral: não produzir o máximo/não escoar a produção.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Problemas de Otimização são encontrados nos mais diversos setores econômicos:
\begin{itemize}
 \item Construção;
 \item Transportes;
 \item Nutrição;
 \item Logística;
 \item Programação da produção;
 \item ...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Alguns exemplos de premiadas aplicações de Problemas de Otimização:
\begin{itemize}
 \item Despacho de trens (economia de U\$ 380 milhões);
 \item Determinar e alocar voos de entregas (U\$ 87 milhões);
 \item Linhas de produção de carroceria (U\$ 130 milhões em aumento de
 produtividade);
 \item Alocação de escolas e transporte escolar (U\$ 770/milano em economia);
 \item Otimizar mistura de combustível (U\$ 30 milhões).
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Problemas de Otimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Componentes de um Problema de Otimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes}
Um Problema de Otimização possui dois componentes fundamentais:
\begin{itemize}
 \item Função Objetivo;
 \item Conjunto de Restrições.
\end{itemize}
\ \newline\newline
E nesses componentes buscamos valores para as Variáveis de Decisão.
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Função Objetivo}
A Função Objetivo é a função que queremos otimizar no problema, ou seja, é
aquela pela qual buscamos o melhor valor possível.
\newline\newline
Há dois tipos de Função Objetivo:
\begin{itemize}
 \item Minimização -- busca-se o menor valor possível;
 \item Maximização -- busca-se o maior valor possível.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Função Objetivo}
A Função Objetivo também especifica o tipo de problema que estamos lidando.
\newline\newline
Portanto, existem \textbf{Problemas de Minimização} e \textbf{Problemas de
Maximização}.
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Conjunto de Restrições}
Conjunto de Restrições é um sistema de equações que representam os limites
modelados impostos ao problema.
\newline\newline
Esses limites modelam os recursos disponíveis e restringem as variáveis de
decisão ou as relações entre elas.
\newline\newline
No geral busca-se garantir que as restrições do Problema de Otimização serão
cumpridas (as restrições não podem ser violadas).
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Variáveis de Decisão}
Em Problemas de Otimização buscamos otimizar a Função Objetivo, de forma a
encontrar o maior valor (Maximização) ou o menor valor (Minimização) possível.
\newline\newline
As Variáveis de Decisão serão as responsáveis por dar a variação do valor da
Função Objetivo, bem como deverão possuir valores que as façam não violar o
Conjunto de Restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
Dada as componentes anteriores, resolver um Problema de Otimização é:
\newline\newline
\begin{exampleblock}{Problema de Otimização}
 Encontrar os valores das \textbf{Variáveis de Decisão} de forma que elas
 cumpram o \textbf{Conjunto de Restrições} e consigam otimizar a \textbf{Função
 Objetivo} ao melhor valor possível.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Modelo Matemático}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Minimização}
Problema de Minimização
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Minimização}
Problema de Minimização
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Problema de Minimização: Min Z\\
 \item Função Objetivo: $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n
 + d$\\
 \item Conjunto de Restrições: Equações de Suj. a:\\
 \item Variáveis de Decisão: $x_1, x_2, x_3, ..., x_n$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Maximização}
Problema de Maximização
\newline
\begin{center}
    $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Maximização}
Problema de Maximização
\newline
\begin{center}
    $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Problema de Maximização: Max Z\\
 \item Função Objetivo: $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n
 + d$\\
 \item Conjunto de Restrições: Equações de Suj. a:\\
 \item Variáveis de Decisão: $x_1, x_2, x_3, ..., x_n$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conceitos sobre Soluções}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Solução}
Determinar o valor das Variáveis de Decisão é encontrar os valores para o vetor
$X = {x_1, x_2, x_3, ..., x_n}$.
\newline\newline
É importante notar que podem existir diferentes soluções para um Problema de
Otimização, pois $X$ pode ter diferentes valores.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Solução}
Podemos primeiramente conceituar as soluções em dois tipos, conforme as
combinações dos valores assumidos por $X$:
\newline\newline
\begin{itemize}
 \item Solução Viável (ou factível): aquela que cumpre as restrições do problema
 e portanto é uma solução possível;
 \item Solução Inviável (ou infactível): aquela que não cumpre as restrições do
 problema, portanto não é uma solução aceitável para o modelo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Solução}
Quanto as Soluções Viáveis elas ainda podem ser classificadas como de dois
tipos, de acordo com o valor atingido pela Função Objetivo:
\newline\newline
\begin{itemize}
 \item Solução Ótima Local: uma solução para o problema, mas podem existir
 soluções melhores;
 \item Solução Ótima Global: não há Soluções Viáveis melhores que esta (ou
 estas). É a solução que de fato otimiza (atinge o melhor valor) a Função
 Objetivo.
\end{itemize}
\ \newline
Como notação, utilizamos o símbolo ``*'' para dizer que estamos tratando de
valores ótimos. Assim, $X^*$ é o vetor dos valores ótimos de $X$ enquanto $Z^*$
é o valor ótimo da Função Objetivo.
\end{frame}

\subsection{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
Dada uma mochila de capacidade 10 Kg, pretende-se transportar os seguintes itens
cujos valores são R\$ 4, R\$ 6, R\$ 5, R\$ 3 e R\$ 1 e cujos respectivos pesos
são 5 Kg, 4 Kg, 3 Kg, 2 Kg e 1 Kg.
\newline\newline
Quais itens devem ser carregados de forma a termos o maior valor possível total
a ser transportado na mochila?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
\begin{center}
    $\text{Max Z} = 4x_1 + 6x_2+ 5x_3 + 3x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5 \leq 10\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
Uma pessoa precisa comer pelo menos 10 g de vitamina C presente em 5 alimentos.
Para cada 100g de cada alimento existe as respectivas quantidades de vitamina C:
4 g, 6 g, 5 g, 3 g e 1 g. Na mesma ordem, 100g de cada alimento custa
respectivamente R\$ 5, R\$4, R\$3, R\$2 e R\$1.
\newline\newline
Quais alimentos devem ser selecionados de forma a minimizar o custo total da
refeição, cumprindo o requisito de consumo de vitamina C?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
\begin{center}
    $\text{Min Z} = 5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    4x_1 + 6x_2 + 5x_3 + 3x_4 + x_5 \geq 10\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\section{Programação Linear}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Conceito}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceito -- Programação Linear}
Programação Linear (ou Otimização Linear) são Problemas de Otimização onde todas
as funções envolvidas (tanto a Função Objetivo quanto o Conjunto de Restrições)
são todas lineares.
\newline\newline
Para o caso mais geral de Programação Linear, as variáveis de decisão $X$ terão
valores contínuos no intervalo definido pelas restrições.
\end{frame}

\subsection{Exemplo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
Supondo que em dada dieta restrita apenas a leite, carne de gado, peixe e
saladas, seja necessário cumprir os requisitos nutricionais de vitaminas A, C e
D. A tabela a seguir exprime os dados do problema.
    \newline
\begin{table}[]
{\footnotesize
    \centering
    \begin{tabular}{cccccc}
Vitamina & Leite (L) & Carne (Kg) & Peixe (Kg) & Salada (100g) & Requisitos \\
\hline
A & 2 mg & 2 mg & 10 mg & 20 mg & 11 mg\\
C & 50 mg & 20 mg & 10 mg & 30 mg & 70 mg\\
D & 80 mg & 70 mg & 10 mg & 80 mg & 250 mg\\
Custo & R\$ 2 & R\$ 4 & R\$ 1,5 & R\$ 1 & \ \\
\hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}
Qual quantidade de cada alimento deve ser ingerido de forma a cumprir os
preceitos da dieta e reduzir o custo da alimentação?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
\begin{center}
    $\text{Min Z} = 2x_1 + 4x_2 + 1,5x_3 + x_4$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    2x_1 + 2x_2 + 10x_3 + 20x_4 \geq 11\\
    50x_1 + 20x_2 + 10x_3 + 30x_4 \geq 70\\
    80x_1 + 70x_2 + 10x_3 + 80x_4 \geq 250\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Problemas de Otimização começaram a ser estudados nos anos 30 para
 resolver problemas de organizações, do estado e do exercíto;
 \item Problemas de Otimização podem ser do tipo Minimização ou Maximização e
 devemos encontrar o melhor valor para as Variáveis de Decisão de forma a
 otimizar a Função Objetivo cumprindo o Conjunto de Restrições;
 \item Programação Linear são Problemas de Otimização onde as funções são todas
 lineares.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
